%% Last modified: <integrales21.tex modifié par  Guillaume Connan le vendredi 2 décembre 2022 à 15h 20min 24s>


\chapterimage{agro}
\chaptertext{Encore  un   chapitre  où  l'on   ne  devrait  rien   apprendre  de
  nouveau...mais    où     en    fait     tout    semblera     une    découverte
  malheureusement...Cependant  ce n'est  pas  vraiment l'intégration BCPST  que
  nous  allons voir  mais  plutôt celle  vue  en Tale  et  nous allons  rajouter
  quelques  nouveautés comme  l'intégration par  parties et  les changements  de
  variables. Les choses sérieuses sur l'intégration commenceront 
  au second semestre...en attendant d'intégrer en 2023.

  En  attendant, nous  allons voir  comment le  calcul intégral  nous permet  de
  reconstruire le passé, le présent et l'avenir à partir des lois physiques par exemple...

}

\chapter{Calcul intégral: rappels}




\section{Intégration}



\subsection{Le principe de sommation infinie}


\subsubsection{Qu'est-ce qu'une intégrale ?}


\ecsx{Tout d'abord, je suis heureux de vous retrouver sain et sauf
aprés ce terrible séjour en la perfide Albion.}

\pro Merci, cher disciple.

\ecsx{Avide de connaissances mathématiques, j'ai jeté un coup d'\oe il
sur mon vieux livre de Terminale pendant votre absence et j'ai cru
comprendre qu'une intégrale était une aire. }

\pro C'est un point de vue \mat, mais pour bien appréhender la
notion d'intégrale, il vaut mieux  revenir à l'interprétation
physique, le seul point de vue en termes d'aire est trop
réducteur.

\sm

Les physiciens utilisent les intégrales  pour calculer bien
d'autres choses que des aires: une masse, une énergie, un volume
ou encore un potentiel électrique peuvent s'écrire comme
l'intégrale d'une fonction d'une variable sur un segment. Dans
tous les cas, y compris celui du calcul d'aire,
 c'est
 la notion intuitive de
sommation infinie qui permet de faire ce lien entre une grandeur
physique et une intégrale.
 Pour vous faire une idée de ce qu'est une sommation infinie, je vous propose d'examiner
 ensemble trois exemples: un calcul de distance, un calcul d'aire et un calcul de volume.


\subsubsection{Comment calculer la distance parcourue connaissant les
vitesses instantanées ?}\label{long}

\pro Supposez, \mat,  que le compteur kilométrique de votre
scooter soit en panne et que vous ne disposiez que du compteur des
vitesses qui donne à tout instant $t$ la vitesse arithmétique
$v(t)$. Pouvez-vous calculer la distance $\ell$ parcourue entre
deux instants $t_{1}$ et $t_{2}$ ?

\ecsx{Si la vitesse est constante et égale à $v_0$, on a
$\ell=v_0\,(t_2-t_1)$. Mais sinon..., je ne vois pas.}


\pro Eh bien sinon, on se ramène à des intervalles de temps
\og~très  petits~\fg{} où  la vitesse  est \og~presque  constante~\fg{}, un  peu
comme  nous   l'avons  fait  lorsque  nous   avons  dit  que  la   tangente  \og
ressemblait\fg{} localement à la courbe autour du point de contact. En
cela, nous allons raisonner en physicien, le but étant d'avoir une
bonne intuition de ce qu'est une intégrale, mais il ne faut pas
croire que vous pourrez utiliser ce genre d'arguments dans un
raisonnement mathématique. Je m'explique.

 Nous allons imaginer que
l'intervalle $[t_{1},t_{2}]$ est découpé en une infinité de petits
intervalles de temps de durée $dt$. Pendant l'un de ces
intervalles $[t,t+dt]$, on parcourt approximativement la distance
$v(t)×dt$, car l'intervalle
 étant infiniment petit, on peut supposer que la vitesse est constante et égale
à $v(t)$ entre $t$ et $t+dt$. La distance totale $\ell$ correspond
donc à la somme, en nombre infini, de ces distances infiniment
petites, pour $t$ variant de $t_{1}$ à $t_{2}$.
%Graphiquement,
%la distance parcourue entre $t$ et
%$t+dt$ s'assimile à l'aire infiniment petite hachurée.
%
%\bigskip
%\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip
En notation intégrale, cela s'écrit
$$ \ell=\int_{a}^{b}v(t)×dt.$$
\ecsx{Mais pourquoi utilise-t-on le symbole $\int$?}

\pro Parce qu'il représente le S de \emph{Summa} qui signifie
somme en latin; il a été inventé par \textsc{Leibniz} de même que les
notations $dt$, $dx$... Vous voyez bien qu'une intégrale est avant
tout une somme!

\ecsx{D'autre part, je ne vois pas bien quel sens précis on
pourrait
 donner à cette somme en nombre
infini de quantités infiniment petites...}

\pro Il y a effectivement un vrai problème de définition. Mais
vous ne saurez exactement ce que représente $\int_{a}^{b}v(t)\,dt$
qu'au semestre prochain. En attendant, voici d'autres exemples.



\subsubsection{Quelle est l'aire délimitée par une courbe ?} \pro Parlons un peu, \mat, de l'aire d'une portion de plan délimitée par la
courbe représentative d'une fonction. On considère donc une fonction $f$ continue sur $[a,b]$, et pour $c$ et $d$ dans $ [a,b]$ avec
$c<d$, on note $\mathscr{A}(c,d)$ l'aire de la portion de plan comprise entre les droites d'équations $x=c$, $x=d$, $y=0$ et la courbe
d'équation $y=f(x)$.

\begin{center}
\includegraphics{limfonc.671}
\end{center}

Pour comprendre comment peut se calculer $\mathscr{A}(a,b)$, nous
allons, comme pour le calcul de distance de tout à l'heure,
découper  l'intervalle $[a,b]$ en une infinité
 de petits
intervalles de la forme $[x,x+dx]$ correspondant à une petite aire
$\mathscr {A}(x,x+dx)$.



\begin{center}
\includegraphics{limfonc.672}
\end{center}


\ecsx{ Et j'imagine qu'on va dire que $\mathscr {A}(a,b)$ est la
somme en nombre infini des aires $\mathscr{A}(x,x+dx)$ infiniment
petites pour $x$ variant de $a$ à $b$.}

\pro Quel talent!

\ecsx{J'ai compris le principe, mais en quoi suis-je avancé, une
fois que j'ai fait ce découpage ? Je me retrouve avec une infinité
de calculs à faire, au lieu d'un seul.}

\pro Certes, mais ce qui est intéressant, c'est qu'on peut donner
une valeur approximative de $\mathscr{A}(x,x+dx)$. En effet, comme
$dx$ est infiniment petit,  $f$ est presque constante et égale à
$f(x)$  sur tout l'intervalle $[x,x+dx]$. Donc
$\mathscr{A}(x,x+dx)$ vaut à peu près l'aire d'un rectangle de
base $dx$ et de hauteur $f(x)$, c'est à dire...$f(x)×dx$.

 Avec les mêmes
notations que dans le problème précédent, on a donc, en faisant la
somme pour $x$ variant de $a$ et $b$ des aires infiniment petites
$f(x)dx$
$$\mathscr{A}(a,b)=\int_a^bf(x)\,dx.$$

Voilà pourquoi un calcul d'aire peut se ramener à un calcul
d'intégrale.

\subsubsection{Quel est le volume intérieur à une sphère ?}

\ecsx{Après la dimension 1 et la dimension 2, maintenant la
dimension 3, c'est ça?}

\pro Oui, une distance, une aire, un volume sont en fait des
\textit{mesures} d'objets à une, deux ou trois dimensions. Et qui
dit mesure, dit intégrale.

\ecsx{Vous allez donc exprimer le volume intérieur à une sphère
comme une intégrale.}

\pro Effectivement, nous allons imaginer que l'intérieur de la
 sphère est découpé
en une infinité de parties de volume infiniment petit, puis
effectuer la somme de ces petits volumes. Il y a plusieurs
manières de procéder: découper  l'intérieur de la sphère en une
infinité de sphères concentriques, comme des poupées russes, ou
alors considérer qu'elle est composée de tranches horizontales
infiniment fines.
%Nous allons effectuer le calcul
%du volume à l'aide du découpage en tranches, mais pour vous entraîner \mat,
%vous pourrez essayer ensuite la méthode des poupées russes
%vous-même. Une indication quand même: l'aire d'une sphère de rayon $r$ est $4\pi r^2$.
%
\ecsx{Je préférerais les tranches Professeur, car je ne joue plus à
la poupée.}

\pro Comme vous voulez. Alors commençons par supposer que la
sphère a pour rayon $R$ et pour équation dans un repère orthonormé
$x^{2}+y^{2}+z^{2}=R^{2}$, et découpons.


% \begin{center}
%   \includegraphics{sphere.1}
% \end{center}

Il faudrait maintenant \og~calculer~\fg{} le volume de la tranche
hachurée qui correspond aux points dont l'altitude est comprise
entre $z$ et $z+dz$. Et cette fois, \mat, en quoi va consister
l'approximation ?

\ecsx{Facile, facile, je vais dire que cette tranche a un rayon
constant puisque son épaisseur $dz$ est infiniment petite, et donc
c'est un cylindre.}

\pro Oui, poursuivez donc le calcul, je vois que vous êtes bien
parti !

\ecsx {Cette tranche a approximativement pour volume
$\pi×r^2(z)×dz$ où $r(z)$ est le rayon de la subsection d'altitude
$z$. Il me reste à calculer $r(z)$, mais là, je suis un peu en panne. Un petit indice, Professeur ?}

\pro Il tient en un mot: Pythagore.

\ecsx{Merci, Maître.



 D'après le théorème de Pythagore, on a
$r^2(z)+z^{2}=R^{2}$ et le volume total est donc
$$V=\int_{-R}^{R}\pi(R^{2}-z^{2})×dz.$$ Et j'ai fini !}

\pro Très bien, \mat, mais ça ne sera fini que lorsqu'on aura
simplifié cette intégrale ! Cela se fait en utilisant les
techniques de calcul d'intégrales à l'aide de primitives,
 et avec ces techniques, on obtient facilement
la formule classique
 $\ds V={4\over3}\,\pi\,R^3$.












\subsection{Définition des intégrales}


\subsubsection{Définition}

\begin{definition}[Intégrale d'une fonction continue à valeurs positives]

  On appelle intégrale entre $a$ et $b$  de la fonction $f$ continue sur $[a,b]$
  et à valeurs positives l'aire de la portion du plan comprise entre les droites
  d'équations $x=a$, $x=b$,  $y=0$ et la courbe d'équation  $y=f(x)$. Cette aire
  se note $$\displaystyle\int_a^bf(x){\rm d}x$$
\end{definition}


Si la  fonction est  à valeur  négative, l'intégrale sera  égale à  l'opposée de
l'intégrale de sa valeur absolue.



\begin{definition}[Intégrale d'une fonction continue à valeurs négatives]

  On appelle intégrale entre $a$ et $b$  de la fonction $f$ continue sur $[a,b]$
  et à valeurs négatives l'opposé de  l'aire de la portion du plan comprise entre les droites
  d'équations $x=a$, $x=b$,  $y=0$ et la courbe d'équation  $y=f(x)$. Cette aire
  se note $$\displaystyle\int_a^bf(x){\rm d}x=-\displaystyle\int_a^b|f(x)|{\rm d}x $$
\end{definition}


\begin{center}
\includegraphics{limfonc.673}
\end{center}


\subsubsection{Relation de Chasles}




\begin{theoreme}[Relation de Chasles]
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$ de $\R$, et $a$, $b$ et $c$ trois réels de $I$ \textit{dans un ordre quelconque}. Alors 
%
\[ \int _{a} ^ {b} f(t) dt + \int _{b} ^{c} f(t) dt = \int _{a} ^{c} f(t) dt .\]
\end{theoreme}



Pour s'en convaincre \textbf{intuitivement} , il suffit de penser \og~aire~\fg{}
et le cas des fonctions positives devient assez naturel. 




\begin{center}
\includegraphics{limfonc.674}
\end{center}



\begin{recherche}
  Après avoir justifié son existence, calculer $\ds\int _{-42} ^{42} |t| {\rm d}t$.
\end{recherche}


\begin{aparte}
  \ill{Michel  Floréal  \textsc{Chasles}  (1793-1880)  est connu  par  tous  les
    lycéens français pour avoir donné son nom  à la relation qui, en Anglais, se
    nomme  \textit{Segment addition  postulate}. L'austère  Michel est  plutôt
    célèbre en  Angleterre pour une affaire  assez ridicule et non  pas pour une
    relation vectorielle. Il a été la victime
    d'un  faussaire habile  qui lui  vendit des  centaines de  lettres de  Jules
    \textsc{César}  à \textsc{Molière}  en passant  par \textsc{Galilée}.  Dans l'une  d'elle, un  prétendu
    \textsc{Pascal}  affirmait   qu'il  avait  découvert  le   principe  de  l'attraction
    universelle avant \textsc{Newton} ce  qui flattait l'anglophobie ambiante de
    l'époque.}{chasles}

  \sm

  Les Anglais l'appréciaient pourtant  jusque-là car il était membre
    de la Royal  Society depuis 13 ans  et avait été désigné \og  Empereur de la
    géométrie\fg{}  mais  peut-être  s'agit-il  d'une raillerie  de  la  perfide
    Albion, Napoléon n'ayant jamais été très en vogue Outre-Manche.
\end{aparte}


\subsection{Primitive et intégrale}

\subsubsection{Intégrale fonction de sa borne supérieure}

Considérons une fonction $f$ que nous supposerons continue sur un intervalle $[a,b]$ pour simplifier notre propos. 

On peut donc définir une fonction $S$ sur $[a,b]$ telle que 
$$\Fonc{S}{[a,b]}{\bbr}{t}{\ds\int_a^tf(u)\d u}$$

Du point de vue graphique, on peut interpréter $S(t)$ comme l'aire algébrique du domaine bleu:

\begin{center}
 \includegraphics[height=4.5cm]{limfonc.67} 
\end{center}
\subsubsection{Comment retrouver $\Mathbold{f}$ connaissant $\Mathbold{S:~t\mapsto \int_a^bf(u)\d u}$ ?}

Rappelons d'abord la définition d'une primitive:


\begin{definition}[Primitive]
  Soit $f$ et $F$ deux fonctions définies sur un intervalle $I$. Alors \textbf{$F$ est une primitive de $f$} lorsque $F$ est dérivable sur $I$ et que $F'=f$
\end{definition}




Nous allons donc essayer de retrouver $f$ connaissant $S$.





\paragraph{Approche intuitive}


On fixe $t$ dans $[a,b[$ et on considère un \og~petit~\fg{} réel strictement positif $h$. Observons ce qui se passe sur le \og~petit~\fg{} intervalle $[t,t+h]$ 

\begin{center}
 \includegraphics[height=4.5cm]{limfonc.72} 
\end{center}

On \og~voit~\fg{} que, pour $h$ petit, l'aire noire est \og~petite~\fg{} devant l'aire bleue du rectangle situé en dessous. Cela donne
$$S(t+h)-S(t)=h\times f(t)+\text{aire noire}\simeq h\times f(t)$$

et donc $$\dfrac{S(t+h)-S(t)}{h}\simeq f(t)$$

Ainsi, le taux d'accroissement de $S$ entre $t$ et $h$ \og~ressemble~\fg{} à $f(t)$ quand $h$ est \og~petit~\fg{}. 

On \og~sent~\fg{} donc que $S$ est dérivable en $t$ et que $S'(t)=f(t)$ et donc que $S$ est une primitive de $f$, ce qui crée le lien bien connu entre  primitive et intégrale.

Il reste à prouver cette intuition.



\paragraph{Preuve de notre intuition}

% Nous allons utiliser la formule de la moyenne vue précédemment appliquée à la fonction $f$ continue sur $[t,t+h]$. Cela donne qu'il existe un réel $t_h$\footnote{$t_h$ dépend bien sûr de $h$} tel que
% $$\dfrac{1}{t+h-t}\ds\int_t^{t+h}f(u)\d u=\dfrac{1}{h}\times \big(S(t+h)-S(t)\big)=f(t_h)$$

% C'est à dire que $$\dfrac{S(t+h)-S(t)}{h}=f(t_h)$$

% Or $f$ est continue sur $[t,t+h]$, donc quand $h$ tend vers 0, $f(t_0)$ tend vers $f(t)$ et donc $S$ est dérivable à droite en $t$, et 

% $$S'(t)=\ds\lim_{h\to 0}\dfrac{S(t+h)-S(t)}{h}=f(t)$$

% Il resterait à faire la même preuve pour $h$ négatif pour avoir la dérivabilité tout court.

% On obtient donc le résultat suivant:

On verra ça quand  on commencera à étudier le programme  de \textsc{Bcpst} :) Il
nous faut en effet savoir ce que signifie être continue en $a$ pour une fonction
et connaître la formule de la moyenne. 


\begin{theoreme}[Théorème fondamental de l'intégration]
  Soit $f$ une fonction continue sur $[a,b]$ et à valeurs dans $\bbr$ et soit 
$$\Fonc{S}{[a,b]}{\bbr}{t}{\ds\int_a^tf(u)\d u}$$
alors $S$ est dérivable sur $[a,b]$ et $S'=f$
\end{theoreme}


\subsubsection{Comment calculer une intégrale à l'aide d'une primitive?}




Rappelons une propriété bien connue:



\begin{theoreme}[]
  Deux primitives d'une même fonction définie sur un intervalle diffèrent d'une constante
\end{theoreme}


En effet, si $F$ et $G$ sont deux primitives de $f$ sur $I$, alors $F'=G'=f$ et donc $F'-G'=(F-G)'=0$. La fonction $F-G$ est donc constante sur $I$ et il existe un réel $k$ tel que $F(x)-G(x)=k$ pour tout $x\in I$.

\sm

Soit donc $F$ une primitive de $f$. Comme la fonction $S$ est elle aussi une primitive de $f$, il existe donc un réel $k$ constant tel que 
$S(t)=F(t)+k$ pour tout $t\in[a,b]$. Alors

$$\ds\int_a^bf(u)\d u=S(b)-S(a)=\big(F(b)+k\big)-\big(F(a)+k\big)=F(b)-F(a)$$



\begin{theoreme}[Intégrale et primitive]
  Soit $F$ une primitive d'une fonction $f$ continue sur $[a,b]$, alors 
$$\ds\int_a^bf(u)\d u=F(b)-F(a)$$
\end{theoreme}












\subsection{Nouveaux outils de calcul d'intégrales}


\subsubsection{Intégration par parties} 

\begin{theoreme}[Intégration par partieS]
Soit $u$ et $v$ deux fonctions de classe $\mathnormal{C}^1$ sur un intervalle $[a,b]$ de $\R$. Alors
%
\[ \int _a ^b u'(t) v(t) dt = \Big[ u(t) v(t) \Big] _a ^b - \int _a ^b u(t) v'(t) dt .\]
\end{theoreme}




\begin{recherche}
  Calculer $\ds\int_1^x\ln(t){\rm d}t$ à l'aide d'une intégration par parties.
\end{recherche}


\begin{recherche}
  L'IPP qui tourne en rond ou comment connaître une intégrale sans la calculer!

  Utilisez deux IPP pour connaître la valeur de $I=\ds\int_{0}^{\pi} \sin(t)\E^t {\rm d}t
  $
\end{recherche}


\begin{NB}
  Apprenez  à  remarquer dans  la  nature  les  fonctions  qui \og  tournent  en
  rond\fg{} par dérivation/intégration: sin, cos, exp.
\end{NB}





\subsubsection{Changement de variable}
 
\begin{theoreme}[Changement de variable]
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$ de $\R$. Soit $ u: t \longrightarrow u(t) $ une fonction de classe $ \mathnormal{C} ^1 $ sur un intervalle $ [ \alpha, \beta ] $ de $\R$ et à valeurs dans $I$. Alors
%
\[ \int _{u(\alpha)}  ^{u(\beta)} f(x) dx = \int _{\alpha}  ^{\beta} f\( u(t) \)
  u'(t) dt \]

\end{theoreme}


\begin{NB}
  On peut utiliser cette formule \og  dans les deux sens\fg{}. En pratique, pour
  effectuer le changement  de variables $x=u(t)$, on remplace  chaque morceau de
  l'intégrale de départ par le morceau correspondant de l'autre intégrale selon
  le schéma:

  $$
  \begin{tabular}{rcl}
  f(u(t)) &⟷& f(x)\\
  u'(t){\rm d}t &⟷ &dx\\
  α& ⟷ &u(α)\\
  β &⟷ &u(β)\\
\end{tabular}
$$
\end{NB}

Par exemple, on voudrait calculer $\ds\int_{0}^{1} \sqrt{1-x^2} {\rm d}x$. Cette
racine        nous       embête,        mais        on       remarque        que
$f(\sin(t))=\sqrt{1-\sin^2(t)}=\sqrt{\cos^2(t)}=|\cos(t)|$ et tout s'arrange :)

On va donc essayer le changement de variable $x=u(t)=\sin(t)$ avec $f(x)=\sqrt{1-x^2}$:



  \begin{center}
  \begin{tabular}{rcl}
  $\sqrt{1-\sin^2(t)}=f(u(t))$& ⟷ &$f(x)=\sqrt{1-x^2}$\\
  $\cos(t){\rm d}t=u'(t){\rm d}t$& ⟷ & ${\rm d} x$\\
  $0=α$& ⟷ &$u(α)=\sin(α)=0$\\
  $\dfrac{π}{2}=β$ &⟷ &$u(β)=\sin(β)=1$\\
\end{tabular}
\end{center}

On va donc remplacer le côté droit par le côté gauche:

$$
I = \ds\int_{0}^{\dfrac{π}{2}} \sqrt{1-\sin^2(t)}\cos(t) {\rm d}t=\ds\int_{0}^{1}
\sqrt{1-x^2} {\rm d}x
$$


Alors $I=...$

\begin{recherche}
  En utilisant le changement de variable $t=\cos x$, calculer la valeur de:
\[ I = \int_0 ^\pi \dfrac{ \sin(x) }{ 1 + \cos(x) ^2 } dx .\]
\end{recherche}


\begin{Idee}
  On peut sinon avoir un moyen mnémotechnique \og à la physicienne\fg{}...

  Si  on  a  le  changement  de  variable  $u  =  \sin(t)$  par  exemple,  alors
  $\dfrac{{\rm d}u}{{\rm d}t}=\cos(t)$ soit en fait ${\rm d}u = \cos(t){\rm
    d}t$ ou plus généralement ${\rm d}u = f'(t)(t){\rm d}t$ si $u=f(t)$.

\end{Idee}


\paragraph{Avec SymPy}

\begin{pythoncode}
from sympy import Function, pprint, integrate, sin, cos, pi
from sympy.abc import x

f = lambda x: sin(x)/(1 + (cos(x))**2)

pprint(integrate(f(x), (x, 0, pi)))
\end{pythoncode}


et on obtient $\dfrac{π}{2}$...à vous de le vérifier.












%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%





\modeexercice

\section{En route vers l'intégration}

\subsection{Intégration sans primitives}



\begin{exercice}
   Calculez les intégrales suivantes uniquement en faisant un petit
   dessin.
   \begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $I_1=\int_a^bk\,dx\ \ \text{avec }\ k>0$
\item $I_2=\int_0^4(3-x)\,dx$
\item $I_3=\int_{-1}^1\sqrt{1-x^2}\,dx  $
\end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exercice}


\begin{exercice}[Fonctions périodiques, paires, impaires]

Sans utiliser de primitives, calculez les intégrales suivantes

\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $\Int{-\pi}{\pi}\sin t\d t$ 
\item $\Int{\efr{\pi}{42}}{\efr{85\pi}{42}}\sin t\d t$ 
\item $\Int{\efr{-\pi}{42}}{\efr{\pi}{42}}\sin t\d t$
\item $\Int{\efr{-\pi}{2}}{\efr{\pi}{2}}\sin^{41}t\d t$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Intensité efficace d'un courant sinusoïdal]
On considère un courant sinusoïdal d'intensité 
$i=i_0\sin(\omega t)$ avec $T=\ofr{2\pi}{\omega}$
On définit la valeur efficace $\ER$ de $i$ par 
\[\ER=\sqrt{\fr{1}{T}\Int{0}{T}i_0^2\sin^2(\omega t)\d t}\]
Calculez $\ER$ en utilisant la formule $\cos 2x =1-2\sin^2 x$ et sans utiliser de primitive.
  
\end{exercice}




\begin{exercice}
  Dans cet exercice, vous pourrez utiliser le résultat
suivant: $\int_0^1x^2\,dx=1/3$ pour calculer certaines des
intégrales proposées.
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $I_4=\ds\int_0^1(5x^2+3x)\,dx$
\item $I_5=\ds\int_{-1}^1x^2\,dx$  \item
$I_6=\ds\int_{-1}^1(x^2-3x+8)\,dx$
\item
  $I_7=\ds\int_{-\pi/2}^{\pi/2}\sin^5x\,dx$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Quizz]
  \begin{enumerate}
\item\textbf{Vrai  ou faux~?} $\int_2^3xt^2\,\d t=\int_2^3xt^2\,dx$
\item\textbf{Vrai  ou faux~?} $\int_2^3xt^2\,\d t=\int_2^3x^2t\,dx$
\item{} Trouvez deux fonctions $f$ et $g$ continues sur $[1,2]$,
distinctes, telles que $\int_1^2f(t)\,\d t=\int_1^2g(u)\,du$
\end{enumerate}
\end{exercice}


\subsection{Intégration avec primitives}


\begin{exercice}[Calculs de primitives]
  Calculez une primitive de $f_i$ dans les cas suivants :

  \begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
  \item  $f_1(x)=\fr{x+1}{(x^2+2x+2)^3}$
\item $f_2(x)=\fr{\ln x}{x}$
\item $ f_3(x)=\tan x$
\item $ f_4(x)=\fr{1}{x\ln x}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}



\begin{exercice}[Calculs d'intégrales]
   \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
\item$I_1=\ds\int_1^3\dfrac{x+1}{x}(\ln(x)+x)^3\,\d x$ ($u'×f'(u)$)
 \item  $  I_2=\ds\int_{-1}^1\dfrac{\d  x}{1+{\rm  e}^{-x}}  $  (Exprimer  ${\rm
     e}^{-x}$ en fonction de ${\rm e}^x$)


  \item $I_3=\ds\int_1^23(x-1)^2\ln (x)\,\d x$ (Ipp)
\item $ I_4=\ds\int_0^{\pi/4}\dfrac{x}{\cos^2(x)}\,\d x $ (Ipp)

\item $ I_5=\ds\int_0^{\pi}\sin(x){\rm e}^{-x}\,\d x $ (2 Ipp successives)

\item $ I_6=\ds\int_{-1}^1\sqrt{1-x^2}\d x$ (poser $t=\sin(x)$)
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}
%%% 



\begin{exercice}[Ouvrez les yeux]
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}

    \item $\ds\int \tan^2 t\d t=$

    \item $\ds\int \cos^2 t\d t=$

    \item $\ds\int \ln t \d t=$ (Ipp)
    \end{enumerate}

  \end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Calcul de Prépa]
 Attention! C'est  un exercice niveau Prépa :) À  n'aborder que si vous
      avez atteint le niveau Terminale 	(o\_o)
      \begin{enumerate}
      \item Exprimer $\sin(2x)$ en fonction de $\cos(x)$ et $\sin(x)$ puis de $\cos(x)$ et $\tan(x)$ puis de
        $\tan(x)$ seulement.
        
 
       \item En déduire $\ds\int_{π/2}^x \dfrac{\d t}{\sin t}=$ en effectuant le
         changement de variable $u=\tan(\ofr{t}{2})$)

\item Débrouillez-vous avec  $\ds\int_{π/2}^x \dfrac{\d t}{\cos t}=$
             \end{enumerate}

 
 % \end{multicols}
  
\end{exercice}




\begin{exercice}[IPP]
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
  \item $I_1=\Int{1}{e}{x^n}{\ln x}\d x$
  \item $I_2=\Int{-1}{\sqrt{3}}u\Arctan u\d u$
  \item $I_3=\Int{0}{2}x^2e^{-x}\d x$ (2 IPP pour éliminer $x^2$)
  \item $I_4=\Int{0}{\pi}t^2 \cos t \d t$ (2 IPP pour éliminer $t^2$)
  \item $I_5=\Int{0}{1}e^{at}\cos(bt)\d t$ (2 IPP et trouver une formule)
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}




\begin{exercice}[Primitives des puissances de cos et sin]
\begin{enumerate}
\item Calculez $\cos x$ en fonction de ${\rm e}^{ix}$ et ${\rm e}^{-ix}$.
\item Déduisez-en une expression de $\cos^5x$ comme  combinaison linéaire de $\cos(kx)$ avec $k\in[\![0,5]\!]$.
\item Calculez $\ds\int_{\pi/6}^{\pi/4}\cos^5t\,dt$
\end{enumerate}


\end{exercice}
%%% 





\begin{exercice}[Changement de variable]

  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
    \item $\Int{-3}{\sqrt{3}}\dfrac{\d u}{16+u^2}$ (pensez à arctan)
    \item $\Int{0}{1}e^{\sqrt{t}}\d t\ (u=\sqrt{t})$
    \item $\Int{-1}{1}\dfrac{e^x}{e^{2x}+1}\d x\ (x=\ln t)$
    \item $\Int{0}{1}t^3e^{t^2}\d t \ (x=t^2)$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}

\end{exercice}


\begin{exercice}[Intégration, parité et changement de variables]
  

%\begin{theoreme}[Intégration et parité]
  Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle I et $a∈I$.
  \begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
  \item Si $f$ est paire, alors $\ds\int_{-a}^af(t){\rm d}t=...$
  \item Si $f$ est impaire, alors $\ds\int_{-a}^af(t){\rm d}t=...$
  \end{itemize}
\end{multicols}
% \end{theoreme}


\end{exercice}



\begin{exercice}
  Calculer $\ds\int_{a}^{b} \frac{1}{t^2+6t+10} {\rm d}t
  $
  (On  commencera  par  mettre  le  dénominateur  sous  forme  canonique  et  on
  effectuera un changement de variable affine)
\end{exercice}






\begin{exercice}[Transformée de Fourier du signal $\mathbf{s(t)=\cos(\pi t)\Pi(t)}$]


Préliminaire: comment  exprimer le  produit $\cos(a)×\cos(b)$ en  fonction d'une
somme de cosinus en utilisant des formules de trigonométries du cours.
  
Il s'agit de calculer l'intégrale $X(s)=2\ds\int_{-1/2}^{1/2}\cos(\pi t)\cos(2\pi ft)\,dt$  où $f$ est un paramètre positif.

\end{exercice}



\begin{exercice}[Transformée de Laplace de la fonction rampe]
  
On pose $I(x)=\ds\int_0^xte^{-pt}\,dt$ où $p$ est un paramètre réel. Calculez $I(x)$ puis $\Lim{+\infty}I(x)$ en discutant selon les
valeurs du paramètre $p$.

\end{exercice}








\begin{exercice}[Changements de variables]
  Considérons  l'intégrale $I=\ds\int_{\ln(5)}^{\ln  (17)}\sqrt{e^x-1}\, dx$
  Effectuer le changement de variables $u=\sqrt{e^x-1}$ 
et calculer $I$.\\

\emph{Résultat: $I= 2(2 - \arctan(4) + \arctan(2))$.}


Calculer $\ds\int_{2}^{3} \frac{t^5}{t^4-1} {\rm d}t
$ en posant $t^2=u$.

\emph{Résultat: $I= \frac{5}{2}+\frac{1}{4}\ln\left(\frac{4}{3}\right)$.}

\end{exercice}







\begin{exercice}[Un classique: les intégrales de \textsc{Wallis}]
 Soit $n\in\N$ et $I_n=\ds\int_0^{\frac{\pi}{2}}\left(\sin x\right)^n\dx$
\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
      \item Déterminer  une relation  de récurrence liant  $I_n$ et  $I_{n-2}$ à
        l'aide    d'une   intégration    par   parties    en   remarquant    que
        $\sin^n(t)=\sin(t)×\sin^{n-1}(t)$ pour tout entier naturel non nul.
      \item Calculer $I_0$ et $I_1$. En déduire $I_n$ en fonction de $n$ pour tout $n\in\N$.
    \end{enumerate}
\item Soit $J_n=\ds\int_0^{\frac{\pi}{2}}\left(\cos x\right)^n\dx$. Démontrer que $J_n=I_n$.
\item Compléter  la fonction  {\tt I}  suivante, qui prend  en entrée  un entier
  positif $n$ , afin qu'elle retourne une liste  contenant les $2n + 2$ premiers termes de la suite $(I_n)_{n\geqslant 0}$.
\begin{pythoncode}
def I(n):
    u = [0]*....
    u[0] = ......
    u[1] = ......
    for k in range(n):
        ......
    return u
\end{pythoncode}


  
\end{enumerate}

\end{exercice}






\begin{exercice}[Bac]
  
\noindent \textbf{Partie A}

On considère la fonction nutnérique $f$ de la variable réelle $x$ définie sur l'intervalle $[0 ~;~+ \infty[$ par :

\[f(x) = \sqrt{x} \text{e}^{1 - x}.\]

\noindent On note $\mathscr{C}$ la  courbe representative de $f$ dans le plan rapporté à un repère orthonormal \oij.

\begin{enumerate} \item Déterminer la limite de $f$ en $+ \infty$.
  
\item Démontrer que $f$ est dérivable sur $]0~;~+
\infty[$ puis calculer $f'(x)$.

\item Déduire des questions précédentes le tableau de variation
de $f$.

\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\noindent \textbf{Partie B}

On considère la suite $\left(u_{n}\right)$ définie pour tout entier naturel $n$ non nul par : $u_{n} =\displaystyle\int_{n}^{n+1}\:
f(t)\:\text{d}t$.

\begin{enumerate} \item Interpréter géométriquement $u_{n}$.

\item Démontrer que pour tout entier naturel $n$ non
nul : $f(n +1) \leqslant  u_{n} \leqslant f(n)$.


\item En déduire que la suite $\left(u_{n}\right)$ est décroissante.

\item Prouver la convergence de la suite $\left(u_{n}\right)$ et déterminer sa limite.

\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\noindent \textbf{Partie C}

On considère la fonction numérique $F$ de la variable réelle $x$ définie sur $[1~;~+ \infty[$ par :

\[F(x) = \displaystyle\int_{0}^x\:f(t)\:\text{d}t.\]

\begin{enumerate} \item \begin{enumerate} \item Démontrer que $F$ est dérivable sur $[1~;~+ \infty[$ et
calculer $F'(x)$.

\item En déduire le sens de variations de $F$.

\end{enumerate}

\item \begin{enumerate} \item Démontrer que pour tout réel $t$ positif : $t +
2 \geqslant  2\sqrt{2}\sqrt{t}$.

\item En déduire que pour tout $x$ de l'intervalle $[1~;~+ \infty[$ :

\[F(x) \leqslant \cfrac{1}{2\sqrt{2}} \displaystyle\int_{0}^x\: (t + 2)\text{e}^{1 - t}\:
\text{d}t.\]

\item À l'aide d'une intégration par parties, montrer que pour tout
$x$ appartenant à $[1~;~+ \infty[$ :

\[ \displaystyle\int_{0}^x\: (t + 2)\text{e}^{1 - t}\:\text{d}t = 4 -
(x + 3)\text{e}^{1-x}.\]

\item En déduire que pour tout $x$ appartenant à $[1~;~+
\infty[~ :~ 0 \leqslant  F(x) \leqslant \sqrt{2}$.

\end{enumerate}

\item On note, pour tout entier naturel $n$ non nul,
$S_{n}$ la somme des $n-1$ premiers termes de la suite $\left(u_{n}\right)$. Exprimer $S_{n}$ à l'aide d'une intégrale. Démontrer que la
suite $\left(S_{n}\right)$ converge et donner un encadrement de sa limite.

\end{enumerate}

\end{exercice}






\section{Des exercices avec corrigés}



\begin{exercice}
\begin{enumerate}

$A = \ds\int_0^x\frac{t}{1+t^2}{\rm d}t$
\begin{Sol}
  
La fonction intégrée est continue sur $\R$, comme quotient de fonctions continues, donc intégrable entre 0 et $x$ pour tout réel $x$.

$A = \frac12\ds\int_0^x\frac{2t}{1+t^2}{\rm d}t
=\left[ \frac12\ln(1+t^2)\right]_0^x
={\frac12\ln(1+x²)}
$
\end{Sol}
\item 
$B = \ds\int_0^x\frac{t}{1+t}{\rm d}t$
\begin{Sol}
  
Pour $x>-1$, la fonction est continue, donc intégrable, entre 0 et $x$
({\it on ne sait pas si $x>0$ ou $0<x$}) 

$B = \ds\int_0^x\frac{t+1-1}{1+t}{\rm d}t
= \ds\int_0^x1-\frac{1}{1+t}{\rm d}t
= \left[ t-\ln\abs{1+t}\right]_0^x
={x-\ln\left(\abs{1+x} \right)}
$
\end{Sol}
\item 
$C = \ds\int_\E^x\frac{1}{t(\ln t)^3}{\rm d}t$
\begin{Sol}
  
Pour tout $x>-1$, la fonction intégrée est continue entre $\E$ et $x$, donc l'intégrale est bien définie.



$C = \ds\int_{\E}^x\frac{1}{t}(\ln t)^{-3}{\rm d}t
=\left[ \frac{\left(\ln t\right)^{-2}}{-2}\right]_{\E}^x
={\frac12-\frac{1}{2(\ln x)^2}}
$
\end{Sol}
\item 
$D = \ds\int_0^x(2t+1)^3{\rm d}t$
\begin{Sol}
  

La fonction intégrée est continue sur $\R$ donc intégrable entre 0 et $x$ pour tout réel $x$.



$D = \ds\int_0^x(2t+1)^3{\rm d}t
=\frac12\ds\int_0^x2(2t+1)^3{\rm d}t
=\frac12\left[\frac{(2t+1)^4}{4}\right]_0^x
={\frac{(2x+1)^4}{8}-\frac18}
$
\end{Sol}
\item 

$E = \ds\int_0^{\sqrt{x}} t\E^{-t^2}{\rm d}t$
\begin{Sol}
  

Pour tout $x\geqslant 0$, $t\mapsto t\E^{-t^2}$ est continue, donc intégrable sur $[0,x]$ et 



$E = \frac{-1}{2}\ds\int_0^{\sqrt{x}} (-2t)\E^{-t^2}{\rm d}t 
= \frac{-1}{2}\left[\E^{-t^2}\right]_0^{\sqrt{x}}
= \frac{-1}{2}\left(\E^{-x}-1\right)
= {\frac12\left(1-\E^{-x}\right)}
$
\end{Sol} \item 
$F = \ds\int_{-\frac{\pi}6}^{\frac{\pi}4}\frac{\sin t}{1+\cos t}{\rm d}t$
\begin{Sol}
  
La fonction intégrée est continue sur $[-\frac{\pi}{6};\frac{\pi}{4}]$, comme quotient de foncions continues, le dénominateur ne s'annulant pas sur l'intervalle. L'intégrale est donc bien définie.



$F = -\ds\int_{-\frac{\pi}6}^{\frac{\pi}4}\frac{-\sin t}{1+\cos t}{\rm d}t
 = -\left[\ln(1+\cos t) \right]_{-\frac{\pi}{6}}^{\frac{\pi}{4}}
=-\ln\left(\frac{1+\frac{\sqrt{2}}2}{1+\frac{\sqrt{3}}{2}} \right)
=\ln\left(\frac{2+\sqrt{3}}{2+\sqrt{2}} \right)
$
\end{Sol}

\item $H = \ds\int_{2}^{1}\frac1{1-\E^{-t}}{\rm d}t $
\begin{Sol}
  
La fonction intégrée est continue, car son dénominateur ne s'annule pas sur $[1,2]$, donc intégrable entre 1 et 2.



$H = \ds\int_{2}^{1}\frac1{1-\E^{-t}}{\rm d}t 
=\ds\int_{2}^{1}\frac{\E^t}{\E^t-1}{\rm d}t
=\left[\ln(\E^t-1)\right]_2^1
=\ln\left(\frac{\E-1}{\E^2-1}\right)
=\ln\left(\frac{1}{\E+1}\right)$


$H=-\ln\left(\E+1\right)$
\end{Sol}
\item 

$I = \ds\int_{0}^{1}\frac{t-1}{(2t+1)^3}{\rm d}t $
\begin{Sol}
  
$t\mapsto \frac{t-1}{(2t+1)^3}$ est continue sur $[0,1]$ comme quotient de fonctions continues sur $[0;1]$, le dénominateur ne s'annulant pas. Donc l'intégrale existe. D'autre part,



$\forall x\in[0,1]$, $\frac{t-1}{(2t+1)^3}
=\frac{\frac12(2t+1-1)-1}{(2t+1)^3}
=\frac12\times \frac{1}{(2t+1)^2} - \frac32\times\frac{1}{(2t+1)^3}
$



Ainsi, $I=\ds\int_0^1\left(\frac12\times \frac{1}{(2t+1)^2} - \frac32\times\frac{1}{(2t+1)^3}\right)\dx$



$\ds I=\left[\frac{-1}{4(2t+1)} + \frac{3}{8(2t+1)^2}\right]_0^1
=\frac{-1}{12} + \frac{1}{24}+\frac14 - \frac{3}{8} 
= {-\frac{1}{6}}
$
\end{Sol}
\item 
$J = \ds\int_{0}^{\pi}\abs{\cos t}{\rm d}t $
\begin{Sol}
  
$t\mapsto \abs{\cos t}$ est continue sur $\R$ comme composée de fonctions continues, donc intégrable sur $[0,1]$. La relation de Chasles donne alors :



$\ds J = \ds\int_{0}^{\frac{\pi}2}\cos t{\rm d}t +\ds\int_{\frac{\pi}{2}}^{\pi}-\cos t{\rm d}t
= \left[ \sin(x)\right]_{0}^{\frac{\pi}2} +\left[ -\sin(x)\right]_{\frac{\pi}{2}}^{\pi}
= 1-0+0-(-1) = {2}
$
\end{Sol}
\item 
  $K = \ds\int_{0}^{1}\inf(t,\frac13){\rm d}t$
  \begin{Sol}
  $ 
=\ds\int_{0}^{\frac13}t{\rm d}t+\ds\int_{\frac13}^{1}\frac13{\rm d}t
=\left[\frac{t^2}{2} \right]_0^{\frac13} +
\left[\frac{1}{3}t \right]_{\frac13}^1 
=\frac1{18}-0+\frac13-\frac19
={\frac{5}{18}}
$
\end{Sol}
\item
  $L = \ds\int_{1}^{4}\frac{\E^{\sqrt{t}}}{\sqrt{t}}{\rm d}t$
  \begin{Sol}
  $=\left[2\E^{\sqrt{t}} \right]_0^4
=2\E^2-2\E^0=2\E^2-2
$
\end{Sol}
\item 
  $M = \ds\int_{0}^{\frac{\pi}{4}}\E^u\cos u {\rm d}u$
  \begin{Sol}
  
Les fonctions $u\mapsto \E^u$ et $u\mapsto \cos u$ sont de classe $\mathscr{C}^1$ sur $\left[0,\frac{\pi}4\right]$. 

La formule d'IPP donne :
$M= \left[\cos u \E^u \right]_{0}^{\frac{\pi}{4}} -\ds\int_{0}^{\frac{\pi}{4}}\E^u(-\sin u) {\rm d}u$
 et, avec une seconde IPP :
 

$M\ds=\frac{\sqrt{2}}{2}\E^{\frac{\pi}{4}}-1+
 \left[\sin u \E^u \right]_{0}^{\frac{\pi}{4}} -\ds\int_{0}^{\frac{\pi}{4}}\E^u\cos u {\rm d}u
= \frac{\sqrt{2}}{2}\E^{\frac{\pi}{4}}-1+\frac{\sqrt{2}}{2}\E^{\frac{\pi}{4}}-M
 $
 


 Ainsi, $2M = \sqrt{2}\E^{\frac{\pi}{4}}-1$ et $ M=\frac{\sqrt{2}}{2}\E^{\frac{\pi}{4}}-\frac12$

  

\end{Sol}
\item 
$N = \ds\int_{1}^{\E}\ln t {\rm d}t$
\begin{Sol}
  
Les fonctions $t\mapsto t$ et $t\mapsto \ln(t)$ sont de classe $\mathscr{C}^1$ sur $[1,\E]$ et la formule d'intégration par parties donne :

$N= \left[t\ln t \right]_1^{\E} - \ds\int_{1}^{\E}t\frac1t {\rm d}t
=\E\ln\E -1\ln 1-\left[t\right]_1^{\E}
=\E-\left[\E-1\right]
=
$

\end{Sol} \item 
$P = \ds\int_{0}^{2}\lfloor x^2\rfloor\dx$
\begin{Sol}
  
$=\ds\int_{0}^{1}0\dx+\ds\int_{1}^{\sqrt{2}}1\dx
+\ds\int_{\sqrt{2}}^{\sqrt{3}}2\dx
+\ds\int_{\sqrt{2}}^{2}3\dx
$



$P=(\sqrt{2}-1)1+(\sqrt{3}-\sqrt{2})2+(2-\sqrt{3})3
=5-\sqrt{2}-\sqrt{3}=$

\end{Sol}
\end{enumerate}
\end{exercice}


% \begin{exercice}
%   \begin{enumerate}
%   \item  Soit $f\in\mathscr{C}^0([0,1])$. Démontrer que $\ds \ds\lim_{n\to +\infty}\ds\int_0^1t^nf(t){\rm d}t =0$
% \item Soit $f\in\mathscr{C}^1([a,b])$. Démontrer que $\ds\lim_{n\to+\infty}\ds\int_a^bf(t)\cos(nt){\rm d}t=0$

% \end{enumerate}

% \begin{Sol}
%   \textit{Une IPP  est tentante ici mais,  pour être utile, il  faudrait pouvoir
%     dériver  $f$  pour  intégrer  $t^n$ en  $\frac{t^{n+1}}{n+1}$,  ce  que  les
%     hypothèses ne permettent pas...}

%   \begin{enumerate}
%   \item Pout tout $\ds n\in\N$, $t\mapsto t^nf(t)$ est continue donc intégrable  et la suite est bien définie. 

% De plus, $\abs{f}$ est continue sur $[0,1]$, donc bornée par $M>0$ et on a :
% $$-M\leqslant f(t)\leqslant M$$
% donc $$-Mt^n\leqslant t^nf(t)\leqslant Mt^n$$
%  et, par croissance de l'intégrale ($0<1$), on obtient :
% $$-M\ds\int_0^1t^n{\rm d}t\leqslant \ds\int_0^1{t^n}f(t){\rm d}t\leqslant M\ds\int_0^1t^n{\rm d}t$$

% Or, $\ds\int_0^1t^n{\rm d}t = \frac{1}{n+1}\underset{n\to+\infty}{\longrightarrow}0$

% Ainsi, par encadrement, on trouve {$\ds\lim_{n\to +\infty}\ds\int_0^1{t^n}f(t){\rm d}t =0$}
% \item  Les fonctions $f$ et $t\mapsto \sin(nt)$ sont de classe $\mathscr{C}^1$ sur $[a,b]$ donc on peut appliquer la formule d'intégration par parties :

% $$\ds\int_a^bf(t)\cos(nt){\rm d}t
% =\left[f(t)\frac{\sin(nt)}{n}\right]_a^b-\ds\int_a^bf'(t)\frac{\sin(nt)}{n}{\rm d}t$$
% D'une part, 
% $$ \abs{\left[f(t)\frac{\sin(nt)}{n}\right]_a^b}
% =\abs{f(b)\frac{\sin(nb)}{n}-f(a)\frac{\sin(na)}{n}}
% \leqslant \frac{1}{n}\left(\abs{f(b)}+\abs{f(a)} \right)
% \underset{n\to+\infty}{\longrightarrow}0$$


% D'autre part, par inégalité triangulaire ($a\leqslant b$), 
% $$
%    \abs{\ds\int_a^bf'(t)\frac{\sin(nt)}{n}{\rm d}t}
% \leqslant 
% \ds\int_a^b\abs{f'(t)\frac{\sin(nt)}{n}}{\rm d}t\NR
%  \leqslant 
% \frac{1}{n}\ds\int_a^b\abs{f'(t)}{\rm d}t \underset{n\to+\infty}{\longrightarrow}0$$

%  Finalement, par somme de limites, 

%  {$\ds\lim_{n\to+\infty}\int_a^bf(t)\cos(nt){\rm d}t=0$}

%   \end{enumerate}
% \end{Sol}

% \end{exercice}






\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyInt21"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
